Memasuki ambang millennium ketiga, masyarakat Indonesia mengalami 
perubahan-perubahan di berbagai bidang, seperti ilmu pengetahuan, teknologi, 
politik, ekonomi, dan pendidikan sebagai imbas dari globalisasi. Menghadapi arus 
perubahan yang pesat itu, suka atau tidak suka masyarakat Indonesia dituntut untuk 
dapat menyesuaikan diri terhadap perubahan-perubahan yang terjadi. Salah satu 
bentuk penyesuaian yang harus dilakukan adalah mempersiapkan sumber daya 
manusia yang handal, yang mampu menjawab arus globalisasi menjadi tantangan 
sehingga tetap eksis dan mampu menunjukkan martabatnya di mata dunia 
internasional. 
Potensi kecerdasan telah lama dipandang sebagai pintu menuju keberhasilan. 
Artinya, diperlukan kecerdasan dalam derajat tertentu agar individu mampu 
mengatasi pelbagai persoalan dalam kehidupan mulai dari persoalan sederhana 
hingga persoalan kompleks. Secara substansial, manusia memiliki potensi kecerdasan 
yang beragam. Kecerdasan intelektual saja tidak cukup memadai untuk menjawab 
persoalan menjadi tantangan. 
Seorang mahasiswa memiliki berbagai tuntutan dalam menjalankan perannya 
di lingkungan kampus. Tuntutan terkait dengan ketentuan akademik yang telah 
ditetapkan seperti mengikuti jadwal perkuliahan teori ataupun praktikum, mengikuti 
ujian,  mengumpulkan tugas yang diberikan dosen dan hadir pada saat perwalian. 
Selain tuntutan tersebut terdapat pula tuntutan yang lain yaitu tuntutan sosial dan 
tuntutan emosi. Tuntutan sosial berkaitan dengan hubungan mahasiswa dengan 
individu lain dalam lingkup kampus. Individu lain yang berkaitan dengan mahasiswa 
adalah dosen, asisten dosen, mahasiswa satu angkatan yang belajar bersama-sama, 
mahasiswa lain baik yang senior maupun junior, dan pengawai tata usaha. Tuntutan 
emosi terkait dengan bagaimana mahasiswa mengolah emosinya sehingga dapat 
selaras dengan lingkungannya. Untuk dapat mengikuti perkuliahan dengan baik selain 
mematuhi peraturan akademis yang ada, maka mahasiswa juga memerlukan bantuan 
dari individu lain dalam lingkup kampus baik secara langsung maupun tidak 
langsung. Oleh karenanya, mahasiswa diharapkan dapat membina hubungan yang 
baik dengan civitas academis di lingkup kampus. Untuk dapat membina hubungan 
yang baik terdapat beberapa kemampuan yang harus dimiliki dan bahkan 
dikembangkan oleh mahasiswa. Kemampuan tersebut antara lain adalah kemampuan 
untuk mengenali emosi diri, mengelola emosi, memotivasi diri sendiri, mengenali 
emosi yang dirasakan oleh orang lain, dan membina hubungan dengan orang lain. 
Seluruh kemampuan tersebut merupakan aspek-aspek yang terangkum dalam 
kecerdasan emosional.  
Kecerdasan emosional berperan terhadap kesadaran diri, kepekaan sosial dan 
kemampuan adaptasi seseorang, bahkan dalam lingkungan kerja, keluarga, maupun 
masyarakat. Kecerdasan emosional juga menentukan potensi seorang mahasiswa 
untuk mempelajari keterampilan-keterampilan praktis yang terdiri atas lima aspek, 
yaitu kesadaran diri, motivasi, pengaturan diri, empati dan kecakapan membina 
hubungan dengan orang lain.  
Generasi muda sekarang banyak mengalami tekanan yang berkaitan erat 
dengan masalah emosional. Di tengah kehidupan perkotaan yang sarat dengan 
persaingan, mereka mudah mengalami stress dari berbagai sumber, diantaranya dalam 
menghadapi studi mereka, dalam hubungan sosialnya dan lebih mudah terpicu 
melakukan tindak kekerasan. Bahkan tidak jarang mahasiswa selaku kaum intelektual 
terlibat tawuran dengan mahasiswa lainnya. Ternyata setelah dikaji lebih dalam, hal 
yang memicu permasalahan disebabkan adanya kesalahpahaman antar mahasiswa itu 
sendiri. Mereka tidak mampu mengontrol dan mengatasi emosi yang timbul 
(Kompas, April 2005).  
Mahasiswa yang memiliki kecerdasan emosional rendah menunjukkan 
ketidakmampuan dalam membina hubungan yang baik dengan lingkungannya, dan 
pada akhirnya dapat menghambat penyesuaian diri mahasiswa bersangkutan. 
Mahasiswa yang kecerdasan emosionalnya rendah, akan mengalami kesulitan untuk 
memahami dan mengelola emosinya dengan baik sehingga akan lebih mudah 
terpancing amarahnya (//www.mail-archive.com). Kecerdasan emosional merupakan 
salah satu faktor yang mempengaruhi penyesuaian diri, sehingga seseorang yang 
memiliki kecerdasan emosional rendah akan mengalami kesulitan dalam 
menyesuaikan diri dengan lingkungan dimana dia berada. Ketika seseorang berada di 
suatu wilayah baru ia akan berusaha untuk memahami lingkungan barunya itu dan 
kemungkinan akan mengalami kebingungan dan keresahan emosional. Hal ini yang 
sebagian mendasari kemampuan mengatasi emosi dalam menyesuaikan diri dengan 
lingkungan. Individu yang mampu mengenali dan mengolah emosinya dapat 
menyesuaikan diri dengan baik. Sedangkan individu yang tidak mampu mengenali 
dan mengolah emosinya akan mengalami kecemasan yang terus-menerus yang 
akhirnya menimbulkan dampak negatif bagi penyesuaian diri seseorang, seperti 
menutup diri (Jeanne Segal) Juni 2001. 
Dalam kehidupannya manusia sebagai makhluk sosial selalu berhubungan 
dengan lingkungannya. Tetapi tidak semua individu dapat menyesuaikan diri dengan 
tuntutan lingkungan tempatnya berada. Lazarus (1976), mengatakan penyesuaian diri 
merupakan kemampuan bereaksi atau bertingkah laku yang bertanggung jawab baik 
dalam sikap atau dalam mengikuti kegiatan saat menghadapi berbagai tuntutan 
lingkungan. Kesulitan melakukan penyesuaian diri lebih terasa pada saat individu 
baru memasuki masa remaja akhir. Masa remaja akhir merupakan periode 
penyesuaian diri terhadap pola-pola kehidupan baru dan harapan-harapan sosial baru. 
Penyesuaian diri tersebut menjadi suatu periode yang sulit dalam rentang hidup 
seseorang. Individu diharapkan dapat menyesuaikan diri secara mandiri sehingga 
dapat diterima oleh lingkungan dimana ia berada.  
Dalam lingkungan Perguruan Tinggi terdapat berbagai fakultas. Salah satu 
fakultas yang memerlukan mahasiswa memiliki kecerdasan emosional yang tinggi 
adalah fakultas Psikologi, mengingat intensitasnya yang tinggi untuk berhubungan 
dengan manusia. Mereka dituntut untuk dapat melakukan pendekatan tahap mula 
dengan baik, wawancara yang terstruktur, observasi yang objektif dan konseling yang 
efektif. Keseluruhan kegiatan tersebut membutuhkan pengenalan emosi diri, 
kepercayaan bahwa dirinya mampu membantu orang lain, mampu berempati untuk 
memahami orang lain dengan baik melalui kepekaan terhadap isyarat emosi, memiliki 
keterampilan sosial yang berkaitan erat dengan persuasi yang baik serta komunikasi 
yang seimbang antara mendengarkan informasi dan menyampaian informasi kepada 
orang lain. Sedangkan kesadaran emosi diri, kepercayaan diri, empati, keterampilan 
sosial dan komunikasi merupakan bagian dari kecerdasan emosional. Mahasiswa 
fakultas Psikologi mendapat tuntutan tambahan yaitu memiliki kecerdasan emosional 
yang tinggi. 
Berdasarkan hasil wawancara peneliti terhadap 20 orang mahasiswa fakultas 
Psikologi Perguruan Tinggi  X  di Bandung, delapan orang atau 40% mengatakan 
bahwa mereka tidak menemui kesulitan berarti dalam beradaptasi pada lingkungan 
kampus, merasa nyaman dengan suasana belajar dan lingkungan belajar, namun 
mereka kurang memiliki rasa percaya akan kemampuan mereka untuk dapat 
memenuhi semua tuntutan akademik nya. Sedangkan lima orang atau 25% 
mengatakan mereka tidak menemui hambatan dalam beradaptasi dengan lingkungan 
baru yaitu lingkungan kampus dan merasa nyaman dengan suasana belajar. Mereka 
juga merasa yakin akan kemampuan yang mereka miliki dapat membantu mereka 
dalam memenuhi tuntutan akademik yang ada. Mereka tetap dapat mengikuti 
perkuliahan dengan konsentrasi walaupun memiliki masalah atau sedang mengalami 
suasana hati yang buruk. Tugas-tugas yang diberikan dosen juga tidak tertunda 
pengerjaannya karena adanya masalah yang mereka alami dengan lingkungannya. 
Selain itu terdapat dua orang atau 10% yang mengatakan bahwa mereka merasa tidak 
nyaman berada di lingkungan kampus, merindukan masa-masa SMU, tidak dapat 
beradaptasi dengan lingkungan kampus, baik dengan teman-teman maupun dengan 
tuntutan akademik yang ada. Oleh karena itu, saat menghadapi masalah maka 
perhatian mereka ke kuliah dan pengerjaan tugas menjadi terbagi dan berakibat tidak 
dapat berkonsentrasi dengan baik saat kuliah dan terbengkalainya tugas.  
Sedangkan lima orang atau 25% lainnya mengatakan bahwa pada awalnya 
mereka sangat kesulitan dalam  beradaptasi dengan lingkungan kampus yang sangat 
berbeda dengan lingkungan SMU namun mereka berusaha untuk dapat merasa 
nyaman pada lingkungan baru tersebut. Mereka percaya dapat menyesuaikan diri 
dengan baik, mengikuti perkuliahan dan menyelesaikan tugas dengan baik dengan 
kemampuan yang ada pada diri mereka. Dalam usahanya mereka berusaha tetap 
fokus pada kuliah walaupun sedang ada masalah dan mau memulai untuk 
mendekatkan diri pada teman seangkatannya. Saat ini mereka telah merasa nyaman 
dan dapat mengontrol emosinya untuk berhubungan dengan lingkungan barunya. 
Berdasarkan uraian di atas, peneliti tertarik untuk melakukan penelitian 
mengenai hubungan antara kecerdasan emosional dan penyesuaian diri pada 
mahasiswa fakultas Psikologi angkatan 2004 Universitas  X  Bandung. 
Berdasarkan uraian latar belakang masalah di atas, maka dirumuskan 
identifikasi masalah sebagai berikut : 
pada Mahasiswa Fakultas Psikologi angkatan 2004 Universitas  X  Bandung. 
Untuk memperoleh gambaran mengenai hubungan antara Kecerdasan 
Emosional dan Penyesuaian Diri pada Mahasiswa Fakultas Psikologi 
angkatan 2004 Universitas  X  Bandung. 
Untuk mengetahui sejauhmana hubungan antara Kecerdasan Emosional dan 
Penyesuaian Diri pada Mahasiswa Fakultas Psikologi angkatan 2004 
Universitas  X  Bandung. 
  Untuk bahan masukan bagi pengembangan penelitian lebih lanjut terhadap 
permasalahan yang sama, sehingga ahkirnya dapat menjadi sumbangan 
yang bermanfaat bagi mahasiswa ataupun masyarakat pada umumnya. 
  Memberikan informasi bagi ilmu Psikologi terutama mengenai kecerdasan 
emosional dan penyesuaian diri. 
  Bagi Fakultas Psikologi Perguruan Tinggi  X  Bandung, penelitian ini 
diharapkan memberikan gambaran tentang kecerdasan emosional dan 
penyesuaian diri pada mahasiswa yang dapat dijadikan informasi untuk 
meningkatkan program pendidikan yang berkaitan dengan kecerdasan 
emosional dan mengembangkan kecerdasan emosional mahasiswanya. 
  Bagi orang tua mahasiswa Fakultas Psikologi angkatan 2004 Universitas 
 X  Bandung, penelitian ini diharapkan dapat memberikan informasi 
mengenai hal-hal yang berkaitan dengan kecerdasan emosional dan 
penyesuaian diri anak-anak nya. 
  Bagi mahasiswa, penelitian ini diharapkan memberikan gambaran tentang 
pentingnya kecerdasan emosional dan penyesuaian diri sehingga dapat 
mengembangkan keduanya. 
 Ketika  menempuh pendidikan di Perguruan Tinggi, mahasiswa menemui 
berbagai tuntutan dari lingkungan. Tuntutan tersebut antara lain tuntutan akademis, 
tuntutan emosi dan tuntutan sosial. Dalam usaha untuk memenuhi tuntutan 
lingkungan, mahasiswa harus mampu untuk menyesuaikan diri dengan tuntutan-
tuntutan tersebut. Kemampuan mahasiswa untuk mengubah tuntutan menjadi 
tantangan adalah dengan cara beradaptasi terhadap tuntutan yang bersumber dari 
lingkungan eksternalnya. Penyesuaian diri mahasiswa terhadap lingkungan Perguruan 
Tinggi lebih berat, hal ini disebabkan karena Perguruan Tinggi merupakan suatu 
jenjang pendidikan yang membutuhkan kemandirian dan tanggung jawab yang lebih 
tinggi dibanding jenjang pendidikan sebelumnya. Khusus bagi mahasiswa fakultas 
Psikologi memiliki, tuntutan untuk dapat menjalin relasi dengan orang lain secara 
baik lebih diutamakan, karena objek sekaligus subjek kajian Psikologi adalah 
manusia.  
Mahasiswa tingkat awal berada dalam tahap perkembangan remaja akhir, 
yang memiliki tuntutan perkembangan antara lain otonomi, membina hubungan yang 
baik dengan teman sebaya, dan memiliki hubungan yang baik dengan orang tuanya. 
Tuntutan perkembangan tersebut disesuaikan dengan perkembangan dan kematangan 
mahasiswa, khususnya perkembangan dan kematangan intelektual, sosial, moral dan 
emosi. Perkembangan dan kematangan tiap bagian tersebut membantu mahasiswa 
dalam menyesuaikan diri dengan lingkungannya (Santrock) 2003.  
Penyesuaian diri ditentukan oleh beberapa faktor yaitu : kondisi fisik dan 
determinannya (termasuk hereditas, konstitusi tubuh, sistem syaraf, kelenjar dan 
sistem otot, kesehatan dan keadaan sakit), perkembangan dan kematangan (khususnya 
kedewasaan intelektual, sosial, moral dan emosi), determinan psikologis (termasuk 
pengalaman belajar, pengkondisian, frustrasi dan konflik; kondisi lingkungan  
(khususnya kondisi rumah, keluarga dan sekolah), kondisi lingkungan (khususnya 
kondisi rumah, keluarga dan sekolah), dan determinan kebudayaan dan agama. 
Sebagaimana disebutkan pada alinea sebelumnya, perkembangan dan 
kematangan emosi dirujuk sebagai sub faktor yang turut menentukan penyesuaian diri 
mahasiswa ke lingkungan. Penelitian ini secara spesifik akan tertuju pada faktor 
perkembangan dan kematangan emosi. Perubahan biologis, kognitif, dan sosio-
emosional yang terjadi pada mahasiswa akan berdampak kepada perkembangan dan 
kematangan fungsi seksual, peningkatan kemampuan berfikir, kemampuan mengelola 
emosi dan berkembangnya kemandirian. Kemampuan mengelola emosi, menjadi 
bagian esensial dari kecerdasan emosional (EQ). Oleh karenanya, sejauh mana 
perkembangan dan kematangan emosi mahasiswa akan tercermin melalui seberapa 
jauh kecerdasan emosional mahasiswa bersangkutan telah berkembang. 
 Kecerdasan emosional merupakan suatu komponen mendasar yang dimiliki 
oleh mahasiswa yang berangsur-angsur terbentuk ketika mahasiswa menghadapi 
berbagai persoalan dalam kehidupan sehari-hari, termasuk membina interaksi dengan 
orang lain dalam pelbagai setting. Dengan berbagai persoalan atau kejadian sehari-
hari yang dialami, membuat seseorang terus menerus belajar sehingga keterampilan 
emosional ini akan terus berkembang. 
 Kecerdasan emosional seseorang tergambar dalam lima aspek, Goleman 
(1997). Aspek-aspek tersebut antara lain mengenali emosi yang merupakan 
kemampuan mengenali dan merasakan emosi dirinya, termasuk mengenali gejala-
gejala fisik dan psikis yang terjadi pada diri serta derajat dari gejala tersebut. Melalui 
pengenalan ini mahasiswa mampu mengenali dan menghayati jenis emosi yang 
sedang dirasakan. Mahasiswa yang mampu mengenali emosi tidak tengelam dalam 
emosi negatif yang merugikan, namun mereka dapat dengan cepat mengenali dan 
menghayati emosi apa yang sedang dirasakan kemudian memegang kendali atas 
keadaan emosi mereka. Aspek kedua adalah mengelola emosi. Dorongan emosional 
baik yang positif maupun yang negatif dapat diolah dengan baik sehingga 
pengekspresian keluar sesuai dengan tuntutan lingkungan. Dengan pengolahan yang 
baik, mahasiswa juga dapat bertoleransi terhadap frustrasi dengan mengungkapkan 
amarah dengan tepat dan berkurangnya tindakan pelanggaran. Aspek ketiga adalah 
memotivasi diri sendiri merupakan kemauan dari dalam diri untuk bertanggung 
jawab, memusatkan perhatian dan berkonsentrasi pada tugas, penguasaan diri yang 
lebih baik, tidak impulsif serta peningkatan prestasi. 
 Aspek keempat dari kecerdasan emosional adalah mengenali emosi orang 
lain. Mengenali emosi orang lain berarti mahasiswa mampu untuk mengenali gejala-
gejala emosi yang muncul pada diri orang lain, kualitas emosi, derajat emosi dan 
bentuk emosi yang sedang dirasakan. Dengan dapat mengenali emosi orang lain maka 
mahasiswa juga dapat menerima sudut pandang orang lain, peka terhadap perasaan 
orang lain dan adanya keinginan memahami perasaan orang lain. Aspek kelima 
adalah membina hubungan dengan orang lain. Hubungan yang baik dapat terbina 
dengan adanya kemampuan menganalisis dan memahami hubungan, menyelesaikan 
pertikaian dan menyelesaikan persoalan yang timbul dalam relasi, tegas dan terampil 
dalam berkomunikasi, populer dan mudah bergaul, menaruh perhatian dan tenggang 
rasa, memikirkan kepentingan sosial, suka berbagi, berkerja sama, dan demokratis 
dalam bergaul dengan orang lain. 
Tuntutan-
Faktor yang mempengaruhi: 
  Konstitusi fisik dan determinannya dalam 
penyesuaian diri termasuk hereditas, 
konstitusi tubuh, sistem syaraf, kelenjar 
dan sistem otot, kesehatan dan keadaan 
  Perkembangan dan kematangan, khususnya 
kedewasaan intelektual, sosial, moral dan 
  Determinan psikologis, termasuk 
pengalaman, belajar, pengkondisian, 
frustrasi dan konflik. 
  Kondisi lingkungan, khususnya kondisi 
rumah, keluarga dan sekolah. 
  Determinan kebudayaan dan agama dalam 
penyesuaian.  
menata perasaannya yang sekaligus mencerminkan kematangan emosinya. 
seseorang untuk menyesuaikan diri ke lingkungan. 
pada mahasiswa fakultas Psikologi Angkatan  Universitas X Bandung. 
Bertahun-tahun para ahli berusaha memahami konsep kecerdasan emosional 
dan memandang kecerdasan dan emosi sebagai suatu kesatuan. Menurut EL 
Thorndike, salah satu aspek kecerdasan emosional adalah kecerdasan sosial, yaitu 
kemampuan memahami orang lain dan bertindak bijaksana dalam hubungan antar 
manusia, dimana hal ini juga merupakan aspek kecerdasan atau IQ. Ahli-ahli 
psikologi lain menganggap kecerdasan sosial sebagai keterampilan memanipulasi 
orang lain agar melakukan apa yang dikehendaki dan merupakan konsep yang tidak 
berguna. 
Kecerdasan emosional yang dihahas disini memiliki lima aspek, dengan ciri-
ciri sebagai berikut : 
  Mengenali emosi diri (Self Awareness) 
Kemampuan mengenali dan merasakan emosinya sendiri, memahami 
penyebab perasaan yang timbul, dan mengenali perbedaan antara perasaan 
dan tindakan. 
  Mengelola emosi (Managing Emotion) 
Kemampuan bertoleransi terhadap frustrasi, mengungkapkan amarah dengan 
tepat, berkurangnya tindakan pelanggaran dan perilaku agresif atau merusak 
diri, perasaan positif tentang diri, sekolah dan keluarga, mampu menangani 
ketegangan jiwa, serta mengatasi kecemasan dengan lebih baik. 
  Memotivasi diri sendiri (Motivating Oneself) 
Kemampuan untuk bertanggung jawab, memusatkan perhatian pada tugas 
yang dikerjakan, penguasaan diri yang lebih baik dan tidak implulsif, dan 
peningkatan prestasi. 
  Mengenali emosi orang lain (Emphaty) 
Kemampuan dalam menerima sudut pandang orang lain, peka terhadap 
perasaan orang lain, dan keinginan memahami perasaan orang lain. 
  Membina hubungan dengan orang lain (Handling Relationship) 
Kemampuan menganalisis dan memahami hubungan, menyelesaikan 
pertikaian dan menyelesaikan persoalan yang timbul dalam relasi, tugas dan 
terampil dalam berkomunikasi, populer dan mudah bergaul, bersahabat, 
menaruh perhatian dan tenggang rasa, memikirkan kepentingan sosial, suka 
berbagi rasa, bekerja sama dan suka menolong, dan demokratis dalam bergaul 
dengan orang lain. 
Daniel Goleman juga mengemukakan tentang kemampuan-kemampuan yang 
dimiliki seseorang berdasarkan aspek-aspek dalam kecerdasan emosional. 
  Kesadaran diri emosional (mengetahui kondisi diri, kesukaan, sumber 
daya dan intuisi) 
 Tahu emosi mana yang sedang mereka rasakan dan mengapa 
 Menyadari kaitan antara perasaan, pikiran, perbuatan, dan 
perkataan. 
 Mengetahui bagaimana perasaan mempengaruhi kinerja 
 Sadar tentang pedoman nilai dan sasaran pribadi 
keterbatasan) 
 Sadar tentang kekuatan dan kelemahannya 
 Menyempatkan diri untuk merenung, belajar dari pengalaman. 
 Terbuka terhadap umpan balik, bersedia menerima perpekif 
baru, belajar dan mengembangkan diri sendiri. 
 Memiliki rasa humor dan memandang diri dengan perspektif 
yang luas. 
 Berani tampil dengan keyakinan diri dan keberadaannya 
 Berani mengemukakan pandangan yang berbeda 
 Tegas, mampu membuat keputusan yang baik kendati dalam 
  Mengelola emosi diri (mengelola kondisi, implus dan sumber daya diri) 
terkendali) 
 Mengelola perasaan impuplsif dan emosi yang baik 
 Tetap teguh, positif dan tidak goyah dalam situasi yang berat 
 Berpikir jernih dan tetap terfokus kendati dalam tekanan 
 Bertindak etis dan tidak pernah mempermalukan orang lain 
  Membangun kepercayaan lewat keandalan diri dan otentisitas 
  Memenuhi komitmen dan mematuhi janji  
  Bertanggung jawab untuk memperjuangkan tujuan 
  Terorganisasi dan cermat dalam bekerja 
  Selalu mencari gagasan baru dari berbagai sumber 
  Mendahulukan solusi original dalam pemecahan masalah] 
  Menciptakan gagasan-gagasan baru 
  Terampil menangani beragamnya kebutuhan, bergesernya 
  Siap mengubah tanggapan dan taktik sesuai dengan keadaan 
  Memanfaatkan emosi secara produktif (kecenderungan emosi yang 
mengantar atau memudahkan meraih sasaran) 
memenuhi standar keberhasilan) 
  Berorioentasi pada hasil, dengan semangat juang tinggi untuk 
meraih tujuan dan memenuhi standar 
  Menetapkan sasaran yang menantang dan berani mengambil 
  Mencari informasi sebanyak-banyaknya guna mengurangi 
ketidakpastian dan mencari cara yang lebih baik 
  Terus belajar untuk meningkatkan kinerja mereka 
  Siap berkorban demi pemenuhan sasaran yang lebih penting 
  Merasakan dorongan semangat dalam misi yang lebih besar 
  Menggunakan nilai-nilai kelompok dalam pengambilan 
keputusan dan penjabatan pilihan-pilihan 
  Aktif mencari peluang guna memenuhi misi kelompok 
  Mengejar sasaran yang lebih daripada yang dipersyaratkan 
  Berani melanggar batas dan aturan bila perlu agar tugas dapat 
  Mengajak orang lain melakukan suatu petualangan 
  Bekerja dengan harapan untuk sukses 
  Memandanga kegagalan atau kemunduran sebagai kekurangan 
pribadi. 
  Empati (sadar akan perasaan, kebutuhan dan kepentingan orang lain) 
lain dan menunjukkan minat aktif terhadap kepentingan mereka) 
 Memperhatikan isyarat emosi dan mendengarkan lebih baik 
 Peka dan penajaman terhadap perspektif orang lain 
 Membantu berdasarkan kebutuhan dan perasaan orang lain 
memenuhi kebutuhan pelanggan) 
 Meningkatkan kepuasan dan kesetiaan pelanggan 
 Mengahayi perspektif pelanggan dan dapat dipercaya 
  Mengembangkan orang lain (merasakan kebutuhann perkembangan orang 
lain dan berusaha menumbuhkan kemampuan mereka) 
 Menawarkan umpan balik dan mengidentifikasi kebutuhan 
 Menjadi mentor, memberikan pelatihan pada waktu yang tepat, 
dan penugasan-penugasan yang menantang serta memaksakan 
dengan berbagai macam orang) 
 Hormat dan bergaul dengan orang dari berbagai latar belakang 
  Memahami beragamnya pandangan sebagai peluang, mencapai 
lingkungan yang memungkinkan semua orang sama-sama maju 
kendati berbeda-beda. 
  Berani menentang sikap membeda-bedakan dan intoleransi 
kelompok dan hubungannya dengan kekuasaan) 
  Mencermati hubungan kekuasaan yang paling tinggi 
  Mengenali dengan baik semua jaringan sosial yang penting 
  Mencermati realitas perusahaan maupun realitas diluar 
dikehendaki pada orang lain) 
  Pengaruh, memiliki taktik-taktik untuk melakukan persuasi 
  Menyesuaikan untuk menarik hati penarik 
  Menggunakan strategi yang rumit seperti memberi pengaruh 
tidak langsung untuk membangun konsensus dan dukungan 
  Memadukan dan menyeleraskan peristiwa-peristiwa dramatis 
agar menghasilkan sesuatu secara efektif 
pesan yang jelas dan meyakinkan) 
  Efektif dalam memberi dan menerima, menyertakan isyarat 
emosi dalam pesan-pesan mereka 
  Menghadapi masalah-masalah sulit tanpa ditunda 
  Mendengarkan dengan baik, berusaha saling memahami dan 
bersedia berbagi informasi secara utuh. 
  Menggalakkan komunikasi terbuka dan tetap bersedia 
menerima kabar buruk sebagaimana kabar baik 
kelompok) 
  Mengartikulasi dan membangkitkan semangat untuk meraih 
  Melangkah di depan untuk memimpin bila diperlukan 
  Memadukan kinerja dan memberikan tanggung jawab pada 
  Menyadari perlunya perubahan dan dihilangkannya hambatan 
  Menentang status quo untuk menyatakan perlunya perubahan 
  Mempelopori perubahan dan mengajak rekan dalam usaha itu 
  Membuat model perubahan sesuai dengan harapan 
  Manangani orang sulit dan ketegangan dengan diplomatis dan 
  Mengidentifikasi konflik, menyelesaikan perbedaan pendapat 
secara terbuka dan membantu mendinginkan situasi 
  Menganjurkan debat dan diskusi secara terbuka 
  Mengantar ke win win solution 
  Menumbuhkan dan memelihara jaringan tidak formal yang 
  Mencari hubungan-hubungan yang saling menguntungkan 
  Menmbangun kepercayaan dan memelihara keutuhan anggota 
  Membantu dan memelihara persahabatan diantara mitra 
  Menyeimbangkan perhatian kepada tugas dan hubungan 
  Kolaborasi, berbagi rencana, informasi dan sumber daya 
  Mempromosikan iklim kerja yang bersahabat 
  Mendeteksi dan menumbuhkan peluang untuk berkolaborasi 
  Menjadi teladan dalam kualitas tim seperti respek, kesediaan 
membantu orang lain dan kooperasi 
  Mendorong anggota agar berpartisipasi secara aktif dan 
  Membangun identitas tim, kebersamaan dan komitmen. 
Menurut Goleman, emosi seseorang bukan semata-mata dipengaruhi oleh 
faktor lingkungan  luar  saja. Dalam diri setiap individu   sudah terdapat  
kecederungan-kecenderungan yang mendasar yang dimilikinya untuk mengarahkan 
emosionalnya. Faktor internal yang mempengaruhi kecerdasan emosional yang 
dimiliki seseorang itu terdapat di sistem saraf otak. 
Pada manusia, amigdala (berasal dari kata Yunani yang berarti buah almond 
[buah badam]) adalah kelompok struktur yang sangat terkoneksi berbentuk buah 
badam yang bertumpu pada batang otak, dekat alas sistem limbik. Ada dua amigdala, 
masing-masing di setiap sisi otak, di sisi kepala. Amigdala manusia relatif besar bila 
dibandingkan dengan amigdala yang dimiliki oleh kerabat-kerabat evolusi kita yang 
paling sekat yaitu primata. 
Hippocampus dan amigdala merupakan dua bagian penting  otak hidung  
primitif yang dalam evolusi memunculkan korteks serta kemudian neokorteks. 
Hingga saat ini, kedua sistem limbik itu malakukan sebagian besar atau banyak 
ingatan dan pembelajaran otak; amigdala adalah spesialis masalah-masalah 
emosional. Apabila amigdala dipisahkan dari bagian-bagian otak lainnya, hasilnya 
adalah ketidakmampuan yang amat mencolok dalam menangkap makna emosional 
suatu peristiwa; keadaan ini kadang-kadang disebut sebagai  kebutaan afektif . 
Karena kehilangan bobot-bobot emosional, peristiwa-peristiwa tidak 
mempunyai makna. Pemuda yang amigdala-nya dibuang untuk mengendalikan 
penyakit epilepsinya menjadi sama sekali tidak berminat kepada manusia, menarik 
diri dari hubungan sesama manusia. Meskipun ia mampu mengimbangi percakapan, 
ia tidak lagi mengenali sahabat-sahabat, kerabat, atau bahkan ibunya, dan tetap pasif 
meskipun menghadapi kecemasan mereka akan ketidakpeduliannya itu. Tanpa 
amigdala tampaknya ia telah kehilangan semua pemahaman tentang perasaan, juga 
setiap kemampuan merasakan perasaan. Amigdala berfungsi sebagai semacam 
gudang ingatan emosional, dan dengan demikian makna emosional itu sendiri; hidup 
tanpa amigdala merupakan kehidupan tanpa makna pribadi sama sekali.  
Bukan hanya perasaan kasih sayang yang terkait pada amigdala; semua nafsu 
bergantung padanya. Air mata, suatu tanda emosi khas manusia, dirangsang oleh 
amigdala dan oleh struktur didekatnya yaitu gyrus cingulatus; digendong, dibelai-
belai, atau dihibur dengan cara lain akan menyenangkan wilayah-wilayah otak yang 
sama ini, dan menghentikan isak tangis. Tanpa amigdala, tidak akan ada air mata 
kesedihan yang harus dihibur. 
Joseph LeDoux, seorang ahli saraf di Center for Neural Science di New York 
University, adalah orang pertama yang menemukan peran kunci amigdala dalam otak 
emosional. Temuannya tentang jaringan otak emosional menumbangkan gagasan 
lama tentang sistem limbik, dengan menempatkan amigdala pada pusat tindakan dan 
menempatkan struktur-struktur limbik lainnya pada peran yang amat berbeda. 
Penelitian LeDoux menjelaskan bagaimana amigdala mampu mengambil alih kendali 
apa yang kita kerjakan bahkan sewaktu otak yang berpikir, neokorteks, masih 
menyusun keputusan.  
Kesimpulannya, fungsi-fungsi amigdala dan pengaruhnya pada noekorteks 
dalam susunan otak manusia inilah yang menjadi sumber internal munculnya 
dorongan emosional dalam diri individu, atau yang dapat disebut juga sebagai inti 
kecerdasan emosional.  
Selain faktor  bawaan  yang dimiliki individu dalam mengekspresikan 
kecerdasan emosionalnya; menurut Goleman, terdapat beberapa faktor lainnya yang 
dapat mempengaruhi tingkat kecerdasan emosional yang dimiliki seseorang. Faktor-
faktor itu adalah yang terjadi diluar diri individu, antara lain: 
1. Proses Belajar 
2. Kematangan 
3. Peran dalam suatu organisasi 
Manusia sebagai makhluk sosial, selalu dituntut untuk dapat menyesuaikan 
diri baik itu pada dirinya sendiri maupun pada lingkungan sosialnya. Menurut 
Schneiders (1964:51), penyesuaian diri adalah suatu proses yang meliputi respon 
mental dan tingkah laku dengan mana seseorang individu berusaha untuk menguasai 
atau menanggulangi secara berhasil kebutuhan-kebutuhan dalam diri, ketegangan 
(tension), frutrasi, konflik dan untuk mempengaruhi suatu tingkat keseimbangan 
antara tuntutan-tuntutan dalam diri tersebut dan apa yang dibebankan kepadanya oleh 
dunia objektif dimana individu berada. 
 Dalam hidupnya individu akan terus melakukan penyesuaian diri, baik 
terhadap dirinya maupun terhadap lingkungannya. Schneiders (1964) menjelaskan 
kedua macam penyesuaian diri tersebut sebagai berikut : 
1. Penyesuaian terhadap diri pribadi (Personal Adjustment) 
2. Penyesuaian terhadap lingkungan sosial (Social Adjustment) 
Penyesuaian diri dalam lingkungan sosial dibagi menjadi tiga, yaitu : 
  Penyesuaian diri dalam lingkungan keluarga 
  Penyesuaian diri dalam lingkungan sekolah (pekerjaan) 
  Penyesuaian diri dalam lingkungan masyarakat 
Dalam penyesuaian diri, yang secara khusus harus diperhatikan adalah 
kualitas penyesuaian diri yang baik karena kualitas itu harus diketahui untuk bisa 
memahami dan menggunakan prinsip-prinsip penyesuaian yang efektif. 
Individu yang memiliki penyesuaian diri yang baik (Well Adjusted) adalah 
individu yang respon-responnya matang, efisien, bisa memuaskan, sehat dan tanpa 
banyak mengeluarkan energi, tanpa membuang-buang waktu dan tanpa banyak 
kesalahan. Maksud sehat di sini adalah respon yang sesuai (Adjusted) dengan sifat 
dasar individu sendiri, sesuai bagi relasinya dengan sesama manusia dan juga cocok 
bagi relasinya dengan Tuhan (Schneiders, 1964). 
Secara ringkas dapat dikatakan seorang yang Well Adjusted adalah individu 
yang dalam batas-batas kapasitas sendiri dan sesuai dengan kepribadiannya, belajar 
untuk bereaksi terhadap dirinya sendiri dan lingkungannya secara matang, efisien 
memuaskan dan dapat menyelesaikan konflik mental, frustrasi dan bereaksi terhadap 
permasalahan pribadi dan sosial tanpa memunculkan tingkah laku simpomatik. 
Seorang yang Well Adjusted relatif bebas dari symptom-simptom ketidakmampuan 
seperti kecemasan yang kronis, obsesif, fobia, keragu-raguan, dan gangguan 
psikosomatis yang mengacaukan moral, sosial, dan pekerjaannya. Ia adalah seorang 
individu yang hidup dalam atau membantu untuk mewujudkan sebuah dunia relasi 
interpersonal dan kegembiraan timbal balik yang berperan dalam kelanjutan realisasi 
dan pertumbuhan kepribadian. 
Kriteria Penyesuaian Diri adalah standar-standar, norma-norma yang dapat 
dipakai untuk menentukan kualitas dan derajat penyesuaian pribadi atau sosial untuk 
individu (Schneiders, 1964:72). Menurut Schneriders, penyesuaian diri yang baik 
pertama-tama adalah konformitas pada norma atau standar psikologis yang 
ditentukan oleh referensi hubungan dengan dirinya sendiri, dengan masyarakat dan 
dengan Tuhan. Norma psikologis ini dapat di pandang sebagai kriterium umum 
penyesuaian diri yang baik atau normalitas (Schneiders, 1964:71). Selain kriteria 
khusus untuk penyesuaian diri, yaitu : 
Untuk mengetahui tuntutan-tuntutan terhadap diri kita, untuk memecahkan 
konflik dan frustrasi kita harus mengetahui kemampuan dan keterbatasan kita 
sendiri. Pengetahuan diri memerlukan perlengkapan inteligensi yang dimiliki 
dan pertanggung jawaban pribadi. 
Self insight adalah kesadaran dan perspektif mengenai motivasi dasar 
seseorang. Efek dari motivasi ini ada pada pemikiran dan tindakan serta 
keadaan dan fungsi khas pada pribadi, mekanisme dan kebiasan-
kebiasaannya. Pengetahuan diri kadang-kadang disebut pengertian diri 
emosional yang berarti kita sadar akan kelemahan pribadi yang disertai 
dengan sikap emosional yang sehat terhadapnya (Schneiders, 1964:76). 
  Self  Objectivity and self acceptance 
Pengetahuan kita mengenai diri kita sendiri akan membawa pada objektivitas 
diri dan ahkirnya mengarah pada penerimaan diri. Objektivitas diri dengan 
sendirinya mengarah pada penerimaan diri, kualitas penyesuaian diri harus 
dinilai dengan hati-hati. Penerimaan diri adalah lawan dari pengingkaran diri 
dan didasari oleh pengetahuan yang objektif atau penghargaan diri 
(Schneiders, 1964:76-77). 
  Self control and self development 
Pengendalian diri diartikan sebagai pengarahan dan pengaturan pribadi akan 
implus-implus, pemikiran-pemikiran, kebiasaan-kebiasaan, emosi-emosi, 
sikap-sikap dan tingkah laku dalam arti ideal yang mengikuti hukum 
masyarakat yang mengatur dirinya. Pengendalian diri adalah dasar 
perkembangan diri yang berarti pertumbuhan kepribadian yang meningkatkan 
dan berlanjut menuju tujuan kedewasaan dan prestasi pribadi (Schneiders, 
1964:77). 
Integrasi pribadi adalah organisasi dan unifikasi berbagai unsur kepribadian 
dengan baik, berfungsi secara keseluruhan dengan efisien. Pertumbuhan 
pribadi realisasi diri mencapai puncaknya dalam integrasi pribadi 
(Schneiders, 1964:78-79). 
  Well definied goals and goal direction  
Tujuan yang jelas akan mendorong hasrat, keyakinan, upaya untuk meraih dan 
akan memperbaiki harga diri (Schneiders, 1964:79) 
  Adequate perspective, scale of values, philosophy of life 
Yang dimaksud jenjang nilai atau filsafat hidup adalah suatu kumpulan 
pemikiran, kebenaran, kepercayaan dan prinsip yang menuntun seseorang 
untuk berpikir, bersikap, berhubungan dengan dirinya sendiri dan orang lain 
dengan perspektifnya dalam menghargai kenyataan dan dalam tingkah laku 
sosial, moral dan keagamaan (Schneiders, 1964:80) 
Rasa humor yang sehat erat hubungannya dengan kebahagiaan karena orang 
yang penyesuaian dirinya baik mempunyai banyak kesempatan untuk 
menikmati kesenangan  (Schneiders, 1964:81) 
Rasa tanggung jawab adalah aspek yang diperlukan dari kematangan, kualitas 
untuk dapat menyesuaikan diri. Orang yang dapat menyesuaikan diri dengan 
baik dapat menikmati kehidupan, mengerti dan menerima tanggung jawabnya 
(Schneiders, 1964:82). 
Adalah suatu kriteria mendasar dari penyesuaian diri yang efektif 
(Schneiders, 1964:82) 
  Development of worth while habits 
Kebiasaan yang berguna penting untuk meningkatkan kualitas efisiensi mental 
maupun fisik dan dalam kegiatan yang memerlukan penyesuaian diri 
(Schneiders, 1964:83) 
Seseorang yang dapat beradaptasi menunjukkan kemampuan untuk berubah. 
Penyesuaian diri adalah proses dinamik yang mengharuskan terjadinya 
perubahan yang konstan dalam beradaptasi (Schneiders, 1964:84) 
  Freedom from disabling or symptomatic responses 
Tidak adanya respon ketidakmampuan adalah salah satu dari sekian banyak 
arti langsung dari evakuasi tingkat penyesuaian diri. Maladjustment 
mengekspresikan diri dalam bentuk respon yang terbuka sebagai ciri-ciri 
mental. Orang yang tidak memperlihatkan respon yang signifikan mungkin 
memiliki penyesuaian diri yang baik (Schneiders, 1964:85) 
  Ability to set along with and take an active interest in other people 
Manusia adalah mahluk sosial karenanya untuk memenuhi kebutuhan atau 
standar dari penyesuaian diri yang baik ia harus berhubungan dengan orang 
lain (Schneiders, 1964:85) 
  Wide range of interest to work and play 
Orientasi sosial yang sehat pada penyesuaian diri yang baik dari seseorang 
tampak dari besar kecilnya rasa tertarik pada pekerjaan dan permainan. Rasa 
tertarik ini diperlukan dalam penyesuaian diri disebabkan oleh uraian 
kebutuhan akan pekerjaan dan permainan. (Schneiders, 1964:86). 
  Satisfaction in work and play 
Seseorang yang dapat menyesuaikan diri dapat mengimbangi bermacam-
macam minat perhatiannya terhadap pekerjaan dan permainan. Efek dari 
bermain dan bekerja akan dipengaruhi juga oleh aktivitas alamiah, kondisi 
pada saat itu, keuntungan pribadi yang didapat, besarnya kemampuan yang 
digunakan, keadaan sumber masalah dan tingkat kepuasan yang didapat 
(Schneiders, 1964:86) 
Dapat diartikan sebagai perspektif yang berguna di dunia yang kita diami, 
faktor waktu merupakan hal yang penting (Schneiders, 1964:87). 
Menurut Schneiders (1964) faktor utama yang mempengaruhi penyesuaian 
diri adalah kepribadian. Dalam beberapa hal kesulitan penyesuaian diri dihubungkan 
dengan faktor internal atau eksternal, seperti ketidakseimbangan kelenjar, keluarga 
terpecah atau rasa tidak aman. Namun, di lain pihak sifat-sifat kepribadian adalah 
sebagai suatu keseluruhan yang menentukan reaksi-reaksi terhadap konflik-konflik, 
Schneiders menguraikan faktor-faktor yang mengatur determinan dari 
penyesuaian diri sama dengan faktor-faktor yang mempengaruhi perkembangan 
kepribadian, yaitu : 
  Kondisi fisik dan determinannya dalam penyesuaian diri termasuk hereditas, 
konstitusi tubuh, sistem syaraf, kelenjar dan sistem otot, kesehatan dan 
keadaan sakit. 
  Perkembangan dan kematangan, khususnya kedewasaan intelektual, sosial, 
moral dan emosi. 
  Determinan psikologis, termasuk pengalaman, belajar, pengkondisian atau 
keadaan diri, frustrasi dan konflik. 
  Kondisi lingkungan, khususnya kondisi rumah, keluarga dan sekolah. 
  Determinan kebudayaan dan agama dalam penyesuaian. Anggota masyarakat 
merefleksikan pola kebudayaan dimana ia tinggal. Pada masyarakat tertentu 
terdapat pola-pola penyesuaian diri tertentu pula. 
Santrock (2002) mengemukakan masa remaja ahkir dimulai pada usia 18 
sampai dengan 22 tahun. Masa remaja ahkir adalah masa dimana remaja dihadapkan 
pada periode transisi dari masa kanak-kanak menuju ke masa dewasa dan masing-
masing individu mengalami perubahan biologis, kognitf dan perubahan keadaan 
emosi.  
Pemikiran remaja berada pada tahap operasional formal yang lebih abstrak, 
idealistis dan logis dibandingkan pemikiran operasional konkret. Remaja semakin 
mampu menggunakan pemikiran deduktif hipotesis. Perubahan-perubahan yang 
mengesankan dalam kognisi sosial adalah ciri perkembangan remaja. Remaja 
mengembangkan suatu tipe egosentrisme khusus yang meliputi penonton khayalan 
dan dongeng pribadi tentang makhluk yang unik. Remaja mulai berpikir tentang 
kepribadian sama seperti cara yang dilakukan para ahli teori kepribadian dan mereka 
memantau dunia sosial mereka dengan cara-cara yang lebih canggih. 
Dalam pengambilan keputusan, masa remaja adalah masa semakin 
meningkatnya pengambilan keputusan. Remaja yang lebih tua lebih kompeten dalam 
mengambil keputusan dibandingkan remaja yang lebih muda. Kemampuan untuk 
mengambil keputusan tidak menjamin kemampuan itu akan diterapkan. Namun lebih 
mengutamakan pengalaman remaja perlu lebih banyak peluang untuk 
mempraktekkan dan mendiskusikan keputusan yang realistis. Kesalahan pengambilan 
keputusan pada remaja mungkin terjadi saat masyarakat tidak memberi mereka 
pilihan yang memadai. 
Banyak orang tua melihat remaja berubah dari seorang anak yang selalu 
menurut menjadi seseorang yang tidak mau menurut, melawan, dan menentang 
standar-standar orang tua. Bila ini terjadi, orang tua cenderung berusaha 
mengendalikan dengan keras dan memberi lebih banyak tekanan pada remaja agar 
menaati standar-standar orang tua. (Collins,1990) dalam (Santrock 2002:41) 
Remaja melakukan pengendalian yang lebih kuat saat mereka menuntut 
otonomi dan tanggung jawab. Keadaaan emosional yang memanas dapat terjadi 
antara remaja dan orang tua, dan mereka mencaci maki, mengancam, dan melakukan 
apa saja yang dirasa perlu untuk memperoleh kendali. (Collins & Lueber,1993) 
dalam (Santrock 2002:42) 
Attachment yang kokoh dengan orang tua dapat menyangga remaja dari 
kecemasan dan potensi perasaan-perasaan depresi serta tekanan emosional yang 
berkaitan dengan transisi dari masa kanak-kanak ke masa dewasa. Semakin kokoh 
attachment mereka dengan orang tua mereka semakin memahami keluarga sebagai 
keluarga yang kohesif dan mengeluhkan sedikit kecemasan sosial atau perasaan-
perasaan depresi. (Papini, Roggman & Anderson, 1990) dalam (Santrock 
2002:42). 
Dalam hal autonomy dan attachment, banyak orang tua mengalami kesulitan 
mengenai tuntutan remaja akan autonomy, meski tuntutan ini merupakan salah satu 
tanda perkembangan remaja. Remaja tidak hanya sekedar memasuki satu dunia yang 
terpisah dari orang tua, kedekatan dengan orang tua meningkatkan kemungkinan 
bahwa remaja akan kompeten secara sosial dan menjelajahi dunia sosial yang lebih 
luas dengan cara yang selaras. Konflik dengan orang tua seringkali meningkat pada 
awal masa remaja. Konflik semacam ini biasanya berada di taraf sedang. Peningkatan 
konflik makin berperan sebagai fungsi perkembangan positif yang meningkatkan 
autonomy dan identitas. 
Perubahan fisik, kognitif dan sosial dalam perkembangan remaja 
mempengaruhi relasi orang tua dan remaja. Perubahan yang dialami orang tua seperti 
ketidakpuasan perkawinan, beban-beban ekonomi, reevaluasi karir dan perspektif 
waktu, persoalan kesehatan & jasmani dapat mempengaruhi relasi orang tua dan 
remaja. 
Tekanan untuk mengikuti teman-teman sebaya adalah kuat selama masa 
remaja, khususnya usia 18-19 tahun. Konformitas dengan tekanan teman-teman 
sebaya dapat bersifat positif dan negatif (Camarenis,1991; Foster-Clark & 
Blyth,1991; Pearl, Bryan & Herzog,1990; Wall,1993) dalam (Santrock 2002:44). 
Umumnya remaja terlibat dalam semua bentuk perilaku konformitas negatif, seperti : 
menggunakan bahasa yang jorok, mencuri, merusak, dan mengolok-olok orang tua 
dan guru. Akan tetapi ada pula konformitas positif seperti: mengikuti kegiatan-
kegiatan yang bersifat sosial dengan mengumpulkan uang untuk tujuan sosial. 
Penelitian ini menggunakan rancangan korelasional yang mengkaitan 
kecerdasan emosional dan penyesuaian diri. Penelitian ini dilakukan secara Non-
eksperimental yang bersifat Ex-Post Facto, yaitu meneliti berdasarkan variabel yang 
sudah ada dalam diri sample tanpa memberikan perlakuan khusus dan hanya 
dilakukan pengukuran terhadap variabel sebanyak satu kali. 
Adapun skema rancangan penelitian ini dapat dilihat pada bagan berikut : 
Variable dalam penelitian ini adalah kecerdasan emosional dan penyesuaian 
diri. Adapun definisi operasional dari variable diatas adalah sebagai berikut: 
Kecerdasan emosional merujuk kepada derajat kemampuan yang dimiliki 
mahasiswa fakultas Psikologi saat berhadapan dengan masalah dalam kehidupan 
sehari-hari untuk memberikan respon yang relevan secara emosional. 
Kecerdasan emosional akan dijaring melalui pengukuran atas aspek-aspeknya yaitu: 
Merujuk kepada seberapa tinggi kemampuan mahasiswa fakultas Psikologi untuk 
mengenali, merasakan emosinya dan memahami penyebab munculnya perasaan 
tertentu pada dirinya. 
Merujuk kepada seberapa tinggi kemampuan mahasiswa fakultas Psikologi untuk 
mentolerir frustrasi dan amarah, termasuk berkemampuan mengungkapkan 
amarah secara tepat, mampu meminimalisir ketegangan yang dirasakan, mampu 
mengendalikan perilaku agresif dan merusak diri sendiri, mampu 
mengembangkan perasaan positif tentang diri sendiri, kampus dan keluarga. 
Merujuk kepada seberapa tinggi kemampuan mahasiswa fakultas Psikologi untuk 
memusatkan perhatian dan berkonsentrasi pada tugas, mampu menguasai diri dan 
bertanggung jawab atas perbuatannya, dan mampu meningkatkan prestasi 
akademiknya. 
Merujuk kepada seberapa tinggi kemampuan mahasiswa fakultas Psikologi untuk 
mengenal sudut pandang orang lain dan dalam mendengarkan ungkapan perasaan 
orang lain. 
  Membina hubungan dengan orang lain 
Merujuk kepada seberapa tinggi kemampuan mahasiswa fakultas Psikologi untuk 
bersikap tegas dan terampil dalam berkomunikasi, untuk menaruh perhatian dan 
tenggang rasa, dan bersikap demokratis dalam interaksi sosialnya. 
Penyesuaian diri merujuk kepada seberapa tinggi kemampuan mahasiswa 
untuk secara konsisten berusaha menyelaraskan diri dengan tuntutan-tuntutan 
lingkungan menggunakan kemampuan-kemampuan  yang dimiliki agar dapat 
diterima oleh lingkungan. 
Penyesuaian diri akan dijaring melalui pengukuran atas aspek-aspeknya yaitu : 
Merujuk kepada seberapa tinggi kemampuan mahasiswa fakultas Psikologi untuk 
menyelaraskan tuntutan diri, dengan perasaan-perasaan yang timbul pada dirinya, 
dan dengan tuntutan moral lingkungan. 
Merujuk kepada seberapa tinggi kemampuan mahasiswa fakultas Psikologi dapat 
menyelaraskan dengan tuntutan orang tua, saudara-saudaranya dan dengan 
lingkungannya. 
Penelitian ini akan digunakan dua jenis alat ukur, yaitu kuesioner kecerdasan 
emosional dan kuesioner penyesuaian diri. 
Alat ukur berupa kuesioner yang digunakan untuk menjaring data kecerdasan 
emosional dikonstruksi oleh peneliti (2005) berdasarkan konsep kecerdasan 
emosional dari Daniel Goleman (1997).  
+ - 
emosinya sendiri. 
1 14 Mengenali emosi diri 
yang timbul. 
Mampu melakukan toleransi yang tinggi 
Mampu mengurangi ejekan verbal, 
perkelahian dan gangguan. 
tepat. 
Mampu mengurangi perilaku agresif dan 
Mampu menangani ketegangan jiwa 16 23 
Mampu memusatkan perhatian pada tugas  39 38 
Kurang impulsif dan dapat menguasai diri 26 7 
Hasil prestasi akademik meningkat 27 30 
Mampu mengenal sudut pandang orang 
orang lain (empati) 
 Mampu mendengarkan orang lain 25 11 
Bersikap tegas dan terampil dalam 
Lebih popular, mudah bergaul dan 
Lebih dibutuhkan oleh teman sebaya 45  
Mampu menaruh perhatian dan tenggang 
Suka berbagi rasa, bekerja sama dan suka 
Demokratis dalam bergaul 28 13 
Subyek diminta untuk menjawab sesuai dengan apa yang dirasakan 
sebagaimana kenyataan dirinya. Item-item  dalam   kuesioner  harus  dijawab 
seluruhnya oleh subyek dengan memberikan tanda silang pada salah satu pilihan 
jawaban. Setiap pernyataan memiliki lima alternatif jawaban. Arti kelima pilihan 
jawaban tersebut adalah : 
SS : Sangat sering dirasakan subyek 
SR : Sering dirasakan subyek 
KD : Kadang-kadang dirasakan subyek 
JR : Jarang dirasakan subyek 
SJ : Sangat jarang dirasakan subyek 
Kuesioner ini terdiri atas item positif dan item negatif. Cara memberikan 
penilaiannya adalah sebagai berikut :  
Angka 5 : Untuk jawaban sangat sering dirasakan 
Angka 4 : Untuk jawaban sering dirasakan 
Angka 3 : Untuk jawaban kadang-kadang dirasakan 
Angka 2 : Untuk jawaban jarang dirasakan 
Angka 1 : Untuk jawaban sangat jarang dirasakan 
Angka 5 : Untuk jawaban sangat jarang dirasakan 
Angka 4 : Untuk jawaban jarang dirasakan 
Angka 3 : Untuk jawaban kadang-kadang dirasakan 
Angka 2 : Untuk jawaban sering dirasakan 
Angka 1 : Untuk jawaban sangat sering dirasakan 
Untuk item positif skor bergerak mulai dari 5 sampai 1. Sedangkan untuk item 
negatif skor bergerak mulai dari 1 sampai 5. Nilai subyek untuk setiap aspek dihitung 
berdasarkan  total  skornya.  Makin tinggi  skornya maka  kecerdasan emosional pada 
mahasiswa Fakultas Psikologi makin tinggi. Demikian pula sebaliknya, makin rendah 
skornya maka kecerdasan emosional pada mahasiswa Fakultas Psikologi makin 
rendah pula. 
Total Skor dari Kecerdasan Emosional berkisar antara 45 - 225 dengan 
ketentuan sebagai berikut: :  
Alat ukur yang digunakan untuk menjaring  penyesuaian diri dikonstruksi 
oleh peneliti (2005) berdasar konsep teori  penyesuaian   diri   dari   Schneiders   
(1964). Adapun kisi-kisinya terlampir di lampiran 
+ - 
Penerimaan diri 1, 11, 21, 31 4, 14, 24, 34 
Moral 2, 12, 22, 32 5, 15, 25 
Perasaan 3, 13, 23, 33 6, 16, 26 
Lingkungan keluarga 7, 17, 27, 37 9, 19, 29, 36, 39 Social adjustment 
8, 18, 20, 28, 38 10, 30, 35 
Subyek diminta untuk menjawab sesuai dengan apa yang dirasakan 
sebagaimana kenyataan dirinya. Item-item dalam kuesioner hams dijawab seluruhnya 
oleh subyek dengan membenkan tanda silang pada salah satu pilihan jawaban. Setiap 
pernyataan memiliki lima altematif jawaban. Arti kelima pilihan tersebut adalah  
SS : Sangat sering dirasakan subyek 
SR : Sering dirasakan subyek 
KD : Kadang-kadang dirasakan subyek 
JR : Jarang dirasakan subyek 
SJ : Sangat jarang dirasakan subyek 
Kuesioner ini terdiri atas item positif dan item negatif. Cara memberikan 
Angka 5 : Untuk jawaban sangat sering dirasakan 
Angka 4 : Untuk jawaban sering dirasakan 
Angka 3 : Untuk jawaban kadang-kadang dirasakan 
Angka 2 : Untuk jawaban jarang dirasakan 
Angka 1 : Untuk jawaban sangat jarang dirasakan 
Angka 5 : Untuk jawaban sangat jarang dirasakan 
Angka 4 : Untuk jawaban jarang dirasakan 
Angka 3 : Untuk jawaban kadang-kadang dirasakan 
Angka 2 : Untuk jawaban sering dirasakan 
Angka 1 : Untuk jawaban sangat sering dirasakan 
 Untuk item positif skor bergerak mulai dari 5 sampai 1. Sedangkan untuk 
item negatif skor bergerak mulai dari 1 sampai 5. Nilai subyek untuk setiap aspek 
dihitung berdasarkan total skomya. Makin tinggi skornya maka penyesuaian diri pada 
mahasiswa Fakultas Psikologi semakin tinggi. Demikian pula sebaliknya makin   
rendah   skornya   maka   penyesuaian   diri pada mahasiswa Fakultas Psikologi 
semakin rendah. 
Total  skor dari  Penyesuaian Diri  berkisar antara 39 - 195 dengan 
ketentuan sebagai berikut: 
Validitas menunjukkan sejauhmana ketetapan dan ketelitian suatu alat dalam 
mengukur apa yang ingin diukur. Untuk memperoleh validasi dari kuesioner 
Kecerdasan Emosional dan Penyesuaian Diri, maka digunakan Internal Consistency, 
yaitu dengan melihat besarnya koefisien korelasi antara skor seluruh subyek pada 
suatu item dengan total skor tiap aspek atau total skor keseluruhan. 
Berikut ini langkah-langkah pengujian validitas alat ukur adalah :  
1. Menghitung korelasi antara skor item dengan skor total tiap aspek dari seluruh 
subyek, dengan menggunakan rumus : 
??
??
??
??
??
?????
???
? +
???
?????
???
? +
??
???
? +
? ?
= =
1)(
1)(
1)().(
2. Kriteria yang digunakan untuk menyeleksi item didasarkan atas norma dari 
Friedenberg & Kaplan, yaitu : 
< 0,3 : Korelasi rendah, item ditolak 
   0,3 : Korelasi tinggi, item diterima 
Setelah dilakukan try out maka diperoleh validitas kecerdasan emosional sebesar 
0.364 dan validitas penyesuaian diri sebesar 0.347. 
Untuk memperoleh reliabilitas dari kuesioner Kecerdasan Emosional dan 
Penyesuaian Diri digunakan teknik Split Half Method. Alat ukur dibagi menjadi dua  
bagian, yaitu item-item pada nomor ganjil dan item-item pada nomor genap. 
Kemudian ranking nilai dari item ganjil dikorelasikan dengan ranking nilai dari item 
genap Reliabilitas menunjukkan sejauhmana suatu hasil pengukuran itu relatif 
konsisten pengukuran diulangi beberapa kali pada waktu yang berlainan. 
Langkah-langkah pengujian reliabilitas alat ukur adalah sebagai berikut : 
1. Membagi item menjadi dua kelompok, yaitu item bemomor ganjil dan item 
bernomor genap. 
2. Menghitung korelasi antara total skor pada item ganjil dengan total skor pada 
item genap dari seluruh subyek, dengan menggunakan rumus : 
??
??
??
??
??
?????
???
? +
???
?????
???
? +
??
???
? +
? ?
= =
1)(
1)(
1)().(
3. Menghitung reliabilitas dengan rumus :  
Reliabilitas = 
genap itemdengan  ganjil itemskor   totalkorelasi  1
genap itemdengan  ganjil itemskor   totalkorelasi x  2
+
4. Menentukan reliabilitas alat ukur dengan cara membandingkan nilai reliabilitas 
dengan kriteria Guilford (Sitepu, 1995) :  
0,00 - 0,19 : Tidak reliabel 
0,20 - 0,39 : Reliabilitas rendah 
0,40 - 0,69 : Reliabilitas sedang 
0,70 - 0,89 : Reliabilitas tinggi 
0,90 - 1,00 : Reliabilitas tinggi sekali 
Setelah dilakukan try out maka diperoleh reliabilitas kecerdasan emosional 
sebesar0.601 dan reliabilitas penyesuaian diri sebesar 0.832. 
Karakteristik populasi penelitian yang digunakan adalah sebagai berikut: 
1. Mahasiswa fakultas Psikologi Universitas  X  Angkatan 2004 Bandung 
2. Subyek  berusia 18 - 22   tahun.    
Pada penelitian ini, teknik pengambilan sampel yang digunakan adalah 
purposive sampling berdasarkan rumus ukuran sampel minimal untuk koefisien 
korelasi dari J. Cohen & Cohen (1983). 
Dalam penelitian ini, variabel yang diteliti adalah Kecerdasan Emosional dan 
Penyesuaian Diri. Hasil yang diperoleh dari setiap subyek pada kuesioner Kecerdasan 
Emosional dan Penyesuaian Diri akan diolah secara kualitatif dengan melakukan 
pengujian statistik. Data dari kedua alat ukur merupakan data berskala ordinal, 
sehingga untuk mengelola data tersebut digunakan metode statistik non-parametrik 
The Spearman Rank-Order Correlation Coefficient (Siegel, 1990). 
Rumus yang digunakan adalah rumus dari Conover, (Sitepu, 1995) : 
??
??
??
??
??
??
??
???
? +
???
??
??
???
? +
??
???
? +
? ?
= =
1)(
1)(
1)().(
Keterangan : 
rs : Koefisien korelasi Rank Spearman 
R (Xi) : Rank pada data Kecerdasan Emosional (X) untuk data yang ke-i 
R (Yi) : Rank pada data Penyesuaian Diri (Y) untuk data yang ke-i 
n : Banyaknya data 
Langkah-langkah pengolahan uji korelasi :  
1. Membuat Tabel 
No. X Y R(Xi) R(Yi) R(Xi).R(Yi) R(Xi)2 R(Yi)2 
2. Memasukkan skor variabel X dan variabel Y ke dalam kolom X dan Y 
3. Memberi ranking dari yang terkecil sampai terbesar untuk variabel X dan Y 
4. Menghitung hasil perkalian antara R (Xi) dengan R (Yi) 
5. Menghitung R(Xi)2 dan R(Yi)2 
6. Menghitung jumlah R (Xi), jumlah R (Yi), jumlah R (Xi), R (Yi), jumlah (Xi)2 
dan jumlah R(Yi)2 
7. Memasukkan ke dalam rumus koefisien koreiasi Rank Spearman sehingga
